\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 26 de enero de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la primera sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Jaime, siguiendo las notas de Jaime. Transcripci\'on libre  de Ernesto.\\

En los apuntes de Jaime aparece la proposici\'on 2.

Proposici\'on 2.
\begin{enumerate}
\item La relaci\'on $\alpha \prec \beta$ entre ordinales cumple con las propiedades de orden lineal:
\begin{enumerate}
\item irreflexibidad: $\alpha \notin \alpha$.
\item transitividad: $\alpha \prec \beta\, \wedge \, \beta \prec \gamma\, \Rightarrow\,\alpha \prec \gamma$.
\item tricotom\'ia:  $\alpha \prec \beta\, \vee \, \beta \prec \alpha\, \vee\,\alpha = \beta$ o $\alpha \neq \beta\, \Rightarrow \, \alpha \prec \beta \, \vee\,\beta \prec \alpha$
\end{enumerate}
\item Para cada ordinal $\alpha$, $\alpha=\{\beta\mid \beta\prec \alpha\}$
\item Si $(\exists \beta \mid \text{ord}(\beta):\varphi(\beta)$ entonces $Z=\cap\{\alpha\mid \varphi (\alpha)$ cumple: (a) ord($Z$), (b) $\varphi(Z)$, y (c) $Z=\inf \{\alpha\mid \varphi(\alpha)\}$.
\item Si $X$ un conjunto no vac\'io de ordinales entonces $\cup X$ es ordinal y $\cup X= \sup X$
\item Para todo $\alpha$, $\alpha\cup \{\alpha\}$ es un ordinal y $\alpha +1=\inf \{\beta\mid \beta \succ \alpha\}$, donde $\alpha +1:=\alpha\cup\{\alpha\}$. 
\end{enumerate} 
El semestre pasado ya se hab\'ia demostrado las partes 1, 2, 3 de la Proposici\'on 2. Hay que demostrar ahora 4 y 5.\\[0.3cm]
4. $X\neq \emptyset \wedge (\forall u\mid u\in X: \text{ord}(u))\Rightarrow \text{ord}(\cup X)\wedge \cup X=\sup X.$\\
Por partes.\\
4(a) Bajo la hip\'otesis $X\neq \emptyset \wedge (\forall u\mid u\in X: \text{ord}(u))$ se demuestre $\text{tr}(\cup X)$ (ver demostraci\'on en los apuntes de Jaime). \\[0.3cm]
Otra demostraci\'on:
Como $\text{tr}(\cup X)\equiv \cup X=\{x\in \cup X\mid x\subseteq \cup X\}$, veamos que $\cup X=\{x\in \cup X\mid x\subseteq \cup X\}$:

\[\begin{array}{rcl}
& & \cup X\\ 
&&\\
&\supseteq  &\langle p \wedge q \Rightarrow p\rangle  \\ 
&&\\
& & \{x\in \cup X\mid x\subseteq \cup X \} \\ 
&&\\
& = & \langle \text{notaci\'on}: \cup X=\cup_{\alpha \in X}\alpha \,\text{e hip\'otesis}\rangle\\ 
&&\\
&&\{x\in \cup_{\alpha \in X}\alpha \mid x\subseteq \cup X \}\\ 
&&\\
& = & \langle \text{propiedades de}\, \cup\rangle \\ 
&&\\
&& \cup_{\alpha \in X}\{x\in \alpha \mid x\subseteq \cup X \}\\
&&\\
&\supseteq  &\langle \alpha \in X \Rightarrow \alpha \subseteq \cup X \wedge \subseteq \, \text{es transitiva}\rangle  \\ 
&&\\
&& \cup_{\alpha \in X}\{x\in \alpha \mid x\subseteq \alpha \} \\ 
&&\\
&=  &\langle \alpha \, \text{es transitivo}\rangle  \\ 
&&\\
&&\cup_{\alpha \in X}\alpha \\ 
&&\\
&=  &\langle \text{notaci\'on}\rangle  \\ 
&&\\
&&\cup X\\ 
\end{array} 
\]
4(b) Bajo la hip\'otesis $X\neq \emptyset \wedge (\forall u\mid u\in X: \text{ord}(u))$ se demuestre $\cup X$ es un conjunto de ordinales(ver demostraci\'on en los apuntes de Jaime). \\[0.3cm]
Otra deostraci\'on: veamos que $x\in \cup X \Rightarrow \text{ord}(x)$.
\[\begin{array}{rcl}
& &x\in \cup X\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{definici\'on de}\,\, \cup\rangle  \\ 
&&\\
&& (\exists \alpha\mid \alpha \in X:x\in \alpha) \\ 
&&\\
& \Rightarrow & \langle \alpha \,\,\text{es ordinal y los elementos de}\,\,\alpha\,\, \text{son ordinales}\rangle\\ 
&&\\
&&(\exists \alpha\mid \alpha \in X:\text{ord}(x))\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{trueque}\rangle \\ 
&&\\
&& (\exists \alpha\mid :\alpha \in X\wedge \text{ord}(x))\\
&&\\
&\equiv  &\langle \text{propiedad de}\,\,\exists\rangle  \\ 
&&\\
&& \text{ord}(x)\wedge(\exists \alpha\mid :\alpha \in X) \\ 
&&\\
&\equiv  &\langle X\neq \emptyset\rangle  \\ 
&&\\
&&\text{ord}(x)\wedge \text{true} \\ 
&&\\
&=  &\langle true\,\,\text{es neutro para}\wedge\rangle  \\ 
&&\\
&&\text{ord}(x) 
\end{array} 
\]
4(c) Si $Y\neq \emptyset$ es un conjunto de ordinales entonces $\cap Y=\downarrow Y$ (ver demostraci\'on en los apuntes de Jaime). \\[0.3cm]
Otre demostraci\'on. 
(i)Bajo las hip\'otesis $Y=\{x\in Y\mid \text{ord}(x)\} \neq \emptyset$ se demestra $\cap Y:=\underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha \in Y$
\[\begin{array}{rcl}
& & \text{true} \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{ord}\left(\underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha \right)\,\, \text{demostrado antes}\rangle  \\ 
&&\\
& & \underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha \notin \underset{\beta \in Y}{\cap}\beta \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{definici\'on de }\, \cap\rangle\\ 
&&\\
&&Y\neq \{\beta\in Y| \underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha\in \beta\}\\ 
&&\\
&\equiv &\langle \alpha\subset\beta\equiv \alpha \in \beta  \rangle  \\  
&&\\
&&Y\neq \{\beta\in Y| \underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha\subset \beta\}\\
&&\\
&\equiv &\\
&&\\
&&\emptyset\neq \{\beta \in Y|\underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha=\beta \}\\
&&\\
&\equiv &\\
&&\\
&&\underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha\in Y
\end{array} 
\]
Por (i) se tiene que $\cap Y:=\underset{\alpha \in Y}{\cap}\alpha = \downarrow Y$ (ejercicio muy f\'acil).\\[0.3cm]
4(d) Bajo la hip\'otesis $X\neq \emptyset \wedge (\forall u\mid u\in X: \text{ord}(u))$ se demuestra $\text{wo}(\cup X, \prec)$.\\[0.3cm]
Es consecuencia de 4(b) y 4(c)\\[0.3cm]
4(e) Bajo la hip\'otesis $X\neq \emptyset \wedge (\forall u\mid u\in X: \text{ord}(u))$ se demuestra $\cup X=\sup X$.\\[0.3cm]
Teniento en cuenta la caracterizaci\'on del supremo tenemos que demostrar que $\cup X \preceq \gamma\equiv (\forall \alpha\mid \alpha\in X:\alpha \preceq \gamma)$:
\[\begin{array}{rcl}
& & \cup X \preceq \gamma \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{ord}\left(\cup X \right)\rangle  \\ 
&&\\
& & \cup X \subseteq \gamma \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{propiedad}\, \cup\rangle\\ 
&&\\
&&(\forall \alpha\mid \alpha \in X: \alpha \subseteq \gamma)\\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{Lema 1 d} \rangle  \\  
&&\\
&&(\forall \alpha\mid \alpha \in X: \alpha \preceq \gamma)\\
\end{array} 
\]
As\'i, la parte 4 de la proposici\'on 2 es consecuencia de 4(a), 4(d) y 4(e).\\[0.3cm]
Antes de demostrar la parte 5 de la proposici\'on 2, demostramos la {\it desigualdad discreta} para ordinales. Sean $\alpha$ y $\beta$ ordinales (redundancia). Entonces:
\begin{enumerate}
\item[(a)] $\alpha\prec\beta\equiv\alpha+1\preceq\beta$
\item[(b)] $\alpha\preceq\beta\equiv\alpha\prec\beta+1$
\end{enumerate}
Demostraci\'on de la parte (a) (La parte (b) como ejercicio).
\[\begin{array}{rcl}
& & \alpha\prec \beta+1 \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{definici\'on de}\,\, \prec \text{y} \beta+1=\beta\cup\{\beta\}\rangle  \\ 
&&\\
& & \alpha \in \beta \cup \{\beta\} \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{definici\'on de}\, \cup \text{y de}\,\,\{\cdot\} \rangle\\ 
&&\\
&&\alpha\in \beta \vee \alpha=\beta\\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{definici\'on de}\,\, \preceq \rangle  \\  
&&\\
&&\alpha\preceq \beta\\
\end{array} 
\]
5. Para todo $\alpha$, $\alpha+1$ es ordinal y $\alpha+1=\inf \{ \beta \mid \beta \succ \alpha \}$.\\[0.3cm]
5(a) tr($\alpha+1$)
\[\begin{array}{rcl}
& & \text{tr}(\alpha+1) \\ 
&&\\
&\Leftarrow &\langle \alpha+1=\alpha\cup\{\alpha\}\rangle  \\ 
&&\\
& & \text{tr}(\alpha) \wedge  \alpha\subseteq\alpha\cup\{\alpha\} \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{definici\'on de tr} \rangle\\ 
&&\\
&&\text{true}\\ 
\end{array} 
\]
5(b) wo($\alpha+1, \prec$).\\[0.3cm]
Sea $X\subseteq\alpha+1$, $X\neq\emptyset$.\\[0.3cm]
Primer caso, $\alpha\notin X$.
\[\begin{array}{rcl}
& & \alpha\notin X \\ 
&&\\
&\Leftarrow &\langle \text{hip\'otesis}\rangle  \\ 
&&\\
& & X\subseteq\alpha \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{tr}(\alpha) \rangle\\ 
&&\\
&&(\exists \delta\mid\delta\in X:\delta=\downarrow X)\\ 
\end{array} 
\]
Segundo caso, $X=\{\alpha\}$
\[\begin{array}{rcl}
& & X=\{\alpha\} \\ 
&&\\
&\Leftarrow &\langle \alpha\preceq\alpha\rangle  \\ 
&&\\
& & \alpha=\downarrow X \\ 
\end{array} 
\]
Tercer caso, $X-\{\alpha\}\neq\emptyset$.
\[\begin{array}{rcl}
& & X-\{\alpha\}\neq\emptyset \\ 
&&\\
&\Rightarrow &\langle X\subseteq\alpha\cup\{\alpha\}\rangle  \\ 
&&\\
& & X-\{\alpha\}\subseteq\alpha \\ 
&&\\
&\Rightarrow & \langle \text{ord}(\alpha), X-\{\alpha\}\neq\emptyset \rangle\\ 
&&\\
&&(\exists \delta\mid\delta\in \alpha:\delta=\downarrow X-\{\alpha\})\\ 
&&\\
&\Rightarrow& \langle \alpha=\{\beta\mid \beta\prec\alpha\} \rangle\\
&&\\
&&(\exists \delta\mid:\delta=\downarrow (X-\{\alpha\})\prec\alpha)\\
&&\\
&\Rightarrow&\langle X=X-\{\alpha\}\cup\{\alpha\} \rangle \\
&&\\
&&(\exists \delta\mid:\delta\downarrow X)\\

\end{array} 
\]
5(c) $\alpha+1=\inf \{\beta\mid\beta\succ\alpha\}$\\[0.3cm]
Usamos la caracterizaci\'on de \'infimo.\\[0.3cm]
\[\begin{array}{rcl}
& & (\forall \beta\mid:\alpha\prec\beta\Rightarrow\gamma\preceq\beta) \\ 
&&\\
&\equiv &\langle \text{desigualdad entera}\rangle  \\ 
&&\\
& & (\forall \beta\mid:\alpha+1\preceq\beta\Rightarrow\gamma\preceq\beta) \\ 
&&\\
&\equiv & \langle \text{desigualdad indirecta} \rangle\\ 
&&\\
&&\gamma\preceq \alpha+1\\ 
\end{array} 
\]
La parte 5 de la proposici\'on 2 es consecuencia de 5(a), 5(b) y 5(c).
\end{document}